%
% Allgemeinere Abkuerzungen
\newcommand{\Rig}{\Rightarrow}
\newcommand{\rig}{\rightarrow}
\newcommand{\Lr}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
% Spezielle Abkuerzungen
\newcommand{\phy}{\text{phy}}
\newcommand{\step}{\text{step}}
\newcommand{\target}{\text{target}}
\newcommand{\tol}{\text{tol}}
%
\subsubsection{Teilproblem}
In der von uns modellierten Draufsicht ihres Geheges werden alle Schafe vereinfacht
als Kreise dargestellt. Da die Schafe sich stets nebeneinander bewegen, muss
sichergestellt werden, dass sich die Kreise im Modell zu keinem Zeitpunkt '' "uberlappen''. \\
Pr"aziser: Die Mittelpunkte zweier verschiedener Kreise mit jeweils dem Radius $r_{\phy}$
m"ussen zu jedem Zeitpunkt einen Abstand $d \geq d_{\phy}:=2 r_{\phy}$ haben.
(Im Folgenden als Abstands- oder Konsistenzbedingung bezeichnet)
%
\subsubsection{Grunds"atzliche Konzepte}
Zun"achst erzeugen wir Startpositionen f"ur $N \in \mathbb{Z}_{\geq 1}$ Schafe,
die die Konsistenzbedingung erf"ullen (konsistenter Start).
Bei jeder sp"ateren Bewegung muss der Abstand zwischen je zwei Schafen zu jedem Zeitpunkt bekannt sein
um die Abstandsbedingung einhalten zu k"onnen (konsistente Bewegung).
Wir nehmen dabei innerhalb eines Zeitschritts geradlinige Bewegungen vom Ausgangs- zum Zielpunkt an.
Zum Einen ist dies die einfachste M"oglichkeit, zum Anderen ist dies bei hinreichend kleinen Zeitschritten
f"ur typische Bewegungsgeschwindigkeiten von Schafen eine gute N"aherung der Realit"at. \\
%
Die in diesem Abschnitt beschriebene Funktion \texttt{move} setzt die Schafe an den von den vorhergehenden Routinen
bestimmten Zielort, sofern dies m"oglich ist.
"Anderungen sind nur f"ur die miteinander kollidierende  Schafe und nur ab dem Zeitpunkt der Kollision
zul"assig (minimalinvasives Vorgehen).
%
\subsubsection{Wann kommt es zu Kollisionen? }
Nehmen wir an, dass Schaf $i \in \{1,...,N\}$ sich zum Start des Zeitschritts an der Position $x_i$ befindet.
Es bewegt sich geradlinig mit Geschwindigkeit $v_i$ auf seinen aktuellen Zielpunkt $x_{\target,i}$ zu.
Dieser Zielpunkt muss in diesem Zeitschritt nicht unbedingt erreicht werden. Wenn er aber w"ahrend des
Zeitschritts erreicht wird, so soll das Schaf f"ur den Rest des Zeitschritts am Zielort verharren
(Zielpunktproblem).
Ignorieren wir der Einfachheit halber vor"ubergehend den letzten Satz und alle Kollisionen der Schafe
untereinander, so wird die Bewegung des Schafes $i$ durch die Funktion
$x_i: [0,t_\step] \rig \R^2, t \mapsto x_i(t):=x_i+ v_i t $ beschreiben, wobei $t_\step$ die
L"ange des Zeitschritts ist. Der Abstand $d_{ij}(t)$ zwischen zwei Schafen $i$ und $j$ zum Zeitpunkt $t$ ist dann
durch $d_{ij}(t):=||x_i(t)-x_j(t)||_2$ gegeben. \\
Definition: Zwei Schafe ber"uhren einander (zum Zeitpunkt $t$), falls f"ur ihren Abstand
$d_{ij}(t)$ die Ungleichung $|d_{ij}(t)-d_{\phy}|<tol$ erf"ullt ist, wobei die Toleranz $tol \geq 0$ typischerweise
eine sehr kleine Zahl ist. \\
F"ur die folgenden Betrachtungen w"ahlen wir der Einfachheit halber $tol=0$.
Wir interessieren uns f"ur den Zeitpunkt, an dem sich die Schafe $i$ und $j$ das erste Mal ber"uhren,
also f"ur das kleinste $t_{ij} \in [0,t_\step]$ mit
\begin{align*}
d_{ij}(t_{ij})= d_{\phy} \overset{d_{ij}(t)) \geq 0}{\Lr}
d_{\phy}^2 =||x_i(t_{ij})-x_j(t_{ij})||_2^2=||x_i+v_i t_{ij}-x_j-v_j t_{ij}||_2^2=||(v_i-v_j)t_{ij}-(x_i-x_j)||_2^2
\end{align*}
Dies ist im Folgenden als Ber"uhrungsproblem referenziert.
Mit Hilfe von $p:=v_i-v_j, \ q:=x_i-x_j$ wird die letzte Gleichung zu
\begin{align*}
d_{\phy}^2 =||pt+q||_2^2=(pt+q)^T (pt+q)=p^T p t_{ij}^2+2p^T q t_{ij}+ q^T q
\Lr 0 = \underbrace{p^T p}_{=:a} t_{ij}^2+\underbrace{2p^T q}_{=:b} t_{ij}+ \underbrace{(q^T q-d_\phy^2)}_{=:c}.
\end{align*}
Wir haben also das Ber"uhrungsproblem im Wesentlichen auf die Bestimmung der Nullstellen
eines Polynoms h"ochstens 2. Grades zur"uckgef"uhrt (im Folgenden ''Nullstellen-Problem'').
\texttt{findRendezvous} l"ost beide Probleme.
Die Subroutine von \texttt{move} besteht zun"achst aus dem Aufruf
der in Matlab und Octave eingebauten Funktion $\texttt{roots([a,b,c])}$, die mit Hilfe der $abc$-Formel
das Nullstellen-Problem l"ost.
Bei der nachfolgenden L"osung des Ber"uhrungsproblems gibt es jedoch einige Komplikationen,
auf die wir im Nachfolgenden eingehen. \\
1. Grunds"atzlich muss bedacht werden, dass die Berechnung der Nullstellen nicht exakt ist.
Im Program wird daher beispielsweise nicht gepr"uft, ob $t_d \in [0,t_\step]$ sondern
ob  $t_{ij} \in [-\tol,t_\step+\tol]$ ist. Die Toleranz $\tol$ wird der Gr"o"senordnung der Rundungsfehler
angepasst. Ein typischer Wert ist $tol=10^{-10}$. Leider hat sich bei Tests herausgestellt,
dass offenbar nicht alle Rechnungen numerisch stabil sind.
Dank der hohen Anfangsgenauigkeit haben wir am Ende in allen Test jedoch h"ochstens einen Rundungsfehler
in der Gr"o"senordnung von $10^{-2}m$, was bei einer Ausdehnung der Schafe von einem halben Meter
aus unserer Sicht hinreichend genau ist. Aus theoretischer Sicht ist dieses Problem jedoch nicht
zufriedenstellend gel"ost. \\
%
2. Konstante Polynome ($a=b=0$) haben f"ur $c \neq 0$ keine Nullstellen. Es gibt also keine L"osung
f"ur das Nullstellen- und damit auch nicht f"ur das Ber"uhrungsproblem,
was im Code durch $t_{ij}=\infty$ gekennzeichnet wird. F"ur $c=0$ hingegen sind alle Punkte der Funktion
Nullstellen und die kleinste zul"assige Nullstelle $t_{ij} \in [0,t_\step]$ ist dementsprechend Null.
Polynome ersten Grades ($a=0, b \neq 0$) haben nach Fundamentalsatz der Algebra genau eine
Nullstelle. Diese muss im Intervall $[0,t_\step]$ liegen (plus/minus Rundungsfehlertoleranz, siehe 1.),
um auch das Ber"uhrungsproblem zu l"osen. Ansonsten hat das Ber"uhrungsproblem keine L"osung: $t_{ij}=\infty$.
Polynome zweiten Grades ($a \neq 0)$ k"onnen zwei Nullstellen mit nicht verschwindendem Imagin"arteil
haben. Eine L"osung des Ber"uhrungsproblems existiert nur, wenn es mindestens eine reelle Nullstelle
im Intervall $[-\tol,t_\step+\tol]$ gibt. Liegen beide Nullstellen in diesem Intervall, so wird das
Minimum von Beiden ausgew"ahlt. \\
%
3. Das Ber"uhrungsproblem selbst muss um eine zus"atzliche Bedingung erweitert werden,
um nur die uns interessierenden Kollisionen zu finden.
Wenn die Schafe sich voneinander entfernen oder parallel zueinander bewegen,
ber"uhren sie sich zwar, kollidieren aber nicht.
Schafe genau dann, wenn sie den Mindestabstand unterschreiten.
Die Abstandsfunktion $||x_i(t)-x_j(t)||_2$
muss also auf einen Wert unter $d_\phy$ absinken.
"Aquivalent muss das Quadrat der Abstandsfunktion $f(t)=p^T p t^2+2p^T q t+ q^T q$
auf einen Wert unter $d_\phy^2$ fallen. Wegen $f(t_{ij})=d_\phy^2$ nach Definition
von $t_{ij}$ ist dies wiederum "aquivalent zu einer negativen Steigung,
d.h. einer negativen Ableitung, von $f$ im Punkt $t_{ij}$.
\begin{align*}
f(t)=p^T p t^2+2p^T q t+ q^T q
\Rig f'(t)=2 p^T p t +2p^T q=2p^T(pt+q)=2a t+b.
\end{align*}
Also $f'(t_d)<0 \Lr at_d+b/2<0$.
%
\subsubsection{Kollisionen im Abstandsmodell}
Bis auf die L"osung des Zielpunktproblems wurden im letzten Unterabschnitt die
kollisionsfreie Bewegung und die Bedingungen f"ur eine Kollision vollst"andig beschrieben.
Nachdem die konsistente Startverteilung generiert wurde und die Bewegungsrichtungen
durch die anderen Funktionen gegeben sind, k"onnen wir also nun die Simulation
bis zum Zeitpunkt $t_{\min}=\min\{t_{ij}: i \in \{1,...,N\}, j \in \{i,...,N\}\}$ der ersten Kollision ablaufen
lassen. \\
Kommt es zu einer Kollision, werden zun"achst die Bewegungsrichtungen der beteiligten Schafe ge"andert.
Um die beteiligten Schafe zu identifizieren, sind folgende Definitionen hilfreich:
Die Ber"uhrmatrix \texttt{graph} f"ur $N$ Schafe ist gegeben durch
\begin{align*}
(\texttt{graph})_{ij}=\begin{cases}
1, & \text{falls sich die Schafe i und j ber"uhren} \\
0 & \text{sonst. }
\end{cases}
\end{align*}
Zwei Schafe $i$ und $j$ seien miteinander verbunden, falls Indices
$i_1,i_2,...,i_M, \ M \leq N, \ i_1=i, i_M=j$ existieren, sodass
$\texttt{graph})_{i_k,i_{k+1}}=1 \ \forall k \in \{1,...,M-1\}$ gilt.
Weniger formal sind zwei Schafe also genau dann miteinander verbunden, wenn
es zwischen ihnen eine Kette einander jeweils ber"uhrender Schafe gibt.
Betrachtet man $\texttt{graph}$ als die Adjazenzmatrix eines ungerichteten, ungewichteten Graphen,
so sind zwei Schafe genau dann miteinander verbunden, wenn sie der gleichen Zusammenhangskomponente
angeh"oren. Diese Zusammenhangskomponenten werden in Matlab von \texttt{graphconncomp}
mittels Breitensuche identifiziert. Um das Programm plattformunabh"angig zu halten,
haben wir f"ur Octave-Nutzer \texttt{graphconncomp3} geschrieben. \\
Die Idee der Verbundenheit erm"oglicht das Verwenden einer sehr einfachen Regel:
Bei jeder Kollision ist die neue Bewegungsrichtung f"ur jedes Schaf in der jeweiligen
Zusammenhangskomponente gleich dem arithmetischen Mittel der alten Bewegungsrichtungen.
Wendet man dieses Verfahren jedes Mal auf alle Zusammenhangskomponenten an,
so m"ussen die kollidierenden Schafe nicht identifiziert werden: Eine Kollision findet jeweils zwischen
mindestens zwei alten Zusammenhangskomponenten statt, die zu einer neuen verschmelzen und in der sich alle
Schafe in die gleiche Richtung bewegen. Kollidiert eine Zusammenhangskomponente nicht, so "andert sich
durch das (erneute) Bilden des arithmetischen Mittels nichts, da bei Entstehen dieser Zusammenhangskomponente
zu einem fr"uheren Zeitpunkt schon gemittelt wurde. Der Algorithmus ist also minimalinvasiv. \\
Der Beweis, dass dieses Verfahren stets konsistenzerhaltende
Bewegungen produziert ist kurz: Alle urspr"unglich kollidierenden Schafe laufen nach der Korrektur in
die gleiche Richtung. Innerhalb der Zusammenhangskomponenten gibt es keine Bewegung der Schafe
relativ zueinander. Genau diese in sich starren Zusammenhangskomponenten sind aber vor allem bei
gr"o"seren Gruppen von Schafen auch ein Nachteil.
In der Realit"at bildet eine dicht gedr"angte Herde langfristig eine Zusammenhangskomponente
ohne gr"o"sere L"ucken. Dazu sind zumindest langsame relative Bewegungen n"otig.
Andererseits haben wir bei Tests festgestellt, dass bei Ber"ucksichtigung von relativen
Bewegungen im Modell die Konsistenz der Gesamtbewegung nicht mehr ohne Weiteres sichergestellt
werden kann. Die zus"atzlichen Ausweichregeln sind weitgehend willk"urlich und die
Laufzeit des Programms nimmt erheblich zu, wobei teilweise sogar Endlosschleifen nicht
ausgeschlossen sind. \\

